**渦蟲類**（）属[扁形动物门](../Page/扁形动物门.md "wikilink")，生活在池塘、溪流的石块下，或者在海水中也有些生活在土中。体表具[纤毛](../Page/纤毛.md "wikilink")，摆动时积水呈涡状。多数为自由生活种类。繁殖方式使用[斷裂生殖](../Page/斷裂生殖.md "wikilink")，是[無性生殖的一種](../Page/無性生殖.md "wikilink")。

## 分類

原渦蟲綱包括所有扁形動物門之下的非寄生物種。但由於渦蟲類物種已被證實為[並系群](../Page/並系群.md "wikilink")，原來屬於寄生物種的三個綱原來都是渦蟲類物種的直系分支，加上綱內三個目各自獨立成為一個門，較新的文獻已不再使用本分類。

大多數一般人接觸最多的渦蟲類物種都屬於[三歧腸目](../Page/三歧腸目.md "wikilink")。2008年以後的研究確認了：[無腸目其實並不屬於扁形動物門](../Page/無腸目.md "wikilink")；而[小鎖狀目](../Page/小鎖狀目.md "wikilink")（亦作[鏈渦蟲目](../Page/鏈渦蟲目.md "wikilink")）的物種亦較早與其他扁形動物門的物種分化。這兩個目的物種在較新的文獻已不再被認為是渦蟲類物種。然而在[医学寄生虫学](../Page/医学寄生虫学.md "wikilink")，基本上仍然沿用舊有的分類。

## 食物

主要吃小的[水生动物](../Page/水生动物.md "wikilink")、[动物](../Page/动物.md "wikilink")[尸体及](../Page/尸体.md "wikilink")[动物](../Page/动物.md "wikilink")[内脏](../Page/内脏.md "wikilink")。寄生的吸收[动物或](../Page/动物.md "wikilink")[植物体内的营养](../Page/植物.md "wikilink")。

## 體型

大部分渦蟲的長度小於1cm，但熱帶的陸生種類長度可達60cm。

## 形状

多为黑色，体前端有两个可感光的眼体，两侧对称。吻位于身体的三分之二处，且无肛门。有背、腹之分。

## 参见

  - [扁形动物门](../Page/扁形动物门.md "wikilink")
  - [猪肉绦虫](../Page/猪肉绦虫.md "wikilink")

[th:พลานาเรีย](../Page/th:พลานาเรีย.md "wikilink")

[Category:扁形动物门](../Category/扁形动物门.md "wikilink")